\parbox{0.7\linewidth}{Sam a écrit le programme ci-dessous qui permet de tracer un rectangle comme
ci-contre.

Ce programme comporte deux variables (Longueur) et (Largeur) qui représentent les dimensions du rectangle.

On rappelle que l'instruction \begin{scratch} \blockmove{s'orienter à \selectmenu{90} degrés} \end{scratch} signifie que l'on s'oriente vers la droite.
}\hfill
\parbox{0.25\linewidth}{\psset{unit=0.6cm}
\begin{pspicture}(5.6,3.3)
\psframe(0.5,0.3)(5.6,3.3)
\rput(0.5,0.1){\footnotesize Départ}
\end{pspicture}
}

\bigskip

\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|}\hline
Script&bloc rectangle\\ \hline
\begin{scratch}
\blockinit{Quand \greenflag est cliqué}
\blockpen{effacer tout}
\blockvariable{mettre \selectmenu{Longueur} à \ovalnum{50}}
\blockvariable{mettre \selectmenu{Largeur} à \ovalnum{30}}
\blockmove{aller à x: \ovalnum0 y: \ovalnum0}
\blockmove{s'orienter à \selectmenu{90}}
\blockmoreblocks{rectangle}
\end{scratch}&\begin{scratch} 
\initmoreblocks{définir \namemoreblocks{rectangle}}
\blockpen{stylo en position d'écriture}
\blockrepeat{répéter \ovalnum{\ldots} fois}
{
\blockmove{avancer de \ovalnum{\ldots\ldots}}
\blockmove{tourner \turnleft{} de \ldots degrés}
\blockmove{avancer de \ovalnum{\ldots\ldots}}
\blockmove{tourner \turnleft{} de \ldots degrés}
}
\end{scratch}\\ \hline
\end{tabularx}

\bigskip

\begin{enumerate}
\item Compléter le bloc rectangle ci-dessus avec des nombres et des variables pour que le script fonctionne.

On recopiera et on complétera uniquement la boucle répéter sur sa copie.
\item Lorsque l'on exécute le programme, quelles sont les coordonnées du point d'arrivée et dans quelle direction est-on orienté?
\item Sam a modifié son script pour tracer également l'image du rectangle par l'homothétie de centre le point de coordonnées (0~;~0) et de rapport 1,3.

\parbox{0.45\linewidth}{
	\begin{enumerate}
		\item Compléter le nouveau script de Sam donné ci-contre
afin d'obtenir la figure ci-dessous. On recopiera et on complètera sur sa copie les lignes 9 et 10 ainsi que l'instruction manquante en ligne 11.

\psset{unit=0.5cm}
\begin{pspicture}(-0.5,-0.5)(6.5,4)
\psframe(6.5,3.9)
\psframe(5,3)
\uput[dl](0,0){\small Départ}
\end{pspicture}
\end{enumerate}
}\hfill
\parbox{0.52\linewidth}{\begin{scratch}[num blocks]
\blockinit{Quand \greenflag est cliqué}
\blockpen{effacer tout}
\blockvariable{mettre \selectmenu{Longueur} à \ovalnum{50}}
\blockvariable{mettre \selectmenu{Largeur} à \ovalnum{30}}
\blockmove{aller à x: \ovalnum0 y: \ovalnum0}
\blockmove{s'orienter à \selectmenu{90}}
\blockmoreblocks{rectangle}
\blockcontrol{attendre \ovalnum{3} secondes}
\blockvariable{mettre \selectmenu{Longueur} à \ovaloperator{\ovalvariable{Longueur} x \ovalnum{\ldots}}}
\blockvariable{mettre \selectmenu{Largeur} à \ovaloperator{\ovalvariable{\ldots } x \ovalnum{\ldots}}}
\setscratch{print=true}
\blockmoreblocks{~}
\end{scratch}
}

\medskip

\begin{enumerate}[resume]
		\item[\textbf{b.}] Sam exécute son script. Quelles sont les nouvelles valeurs des variables Longueur et Largeur à la fin de l'exécution du script?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}